\documentclass[landscape,twocolumn]{recours}

\titre{Tapis Volant}
\classe{TSI 1}
\chapitre{Cinématique}
\type{TD}
 
 \renewcommand{\question}[1]{
\begin{flushleft}
 \addtocounter{ques}{1} \textbf{(Question  \thesection.\theques)} #1
%\addtocounter{ques}{1} \textbf{(Question  \theques)} #1
\end{flushleft}
}
 
\begin{document}
	\mktitre{}
	
	L’objet de cette étude est le manège « Tapis volant » rencontré dans beaucoup de fêtes foraines.
	
	\image[.7]{img/1.png}
	
	La nacelle dans laquelle prend place le public se déplace en translation circulaire par rapport à la terre
du fait de la présence de deux « bras » parallèles de même longueur. Un moteur permet d’amener le
« Tapis volant » en position vertical puis la gravité joue un rôle important afin d’effectuer des rotations
lors desquelles la nacelle va vite en bas, et arrive en haut avec une vitesse presque nulle.

\image[.7]{img/2.png}
	
	Nous souhaitons développer un concurrent du « Tapis volant » que nous nommerons « Tapis 0g ». En
effet, nous souhaitons développer un manège créant plus de sensations en imposant une vitesse de
rotation constante permettant au public de se sentir soulevé au passage à la position verticale

\newpage
\section{Modèle général des structures "4 barres"}

On propose dans un premier temps d’étudier la structure générale modélisée et paramétrée suivante :

\image{img/schema1.png}

Nous allons nous intéresser aux vitesses et accélérations du point M dans la base 0.

\question{ Etablir le graphe des liaisons du mécanisme. }

\question{ Exprimer la vitesse $\V{M}(2/0)$ en fonction de $L_{21}$, $L_{1}$, $\dot \theta_{2/1}$ et $\dot \theta_{2/1}$}

\question{ Exprimer la vitesse $\V{M}(2/0)$ en fonction de $L_{22}$ , $L_{3}$ , $\dot \theta(2/3)$ et $\dot \theta(3/0)$}

\question{ Exprimer la vitesse $\V{M}(2/0)$  dans la base 1 en fonction de $L_{21}$, $L_{1}$, $\dot \theta_{2/1}$ , $\dot \theta_{1/0}$ et $\theta_{2/1}$ .}

\question{ En déduire la norme de la vitesse $V_{M}$ de $\V{M}(2/0)$ en fonction de $L_{21}$, $L_{1}$, $\dot \theta_{2/1}$ , $\dot \theta_{1/0}$ et $\theta_{2/1}$}


\question{Calculer l’accélération $\ovr{a_M}(2/0)$ en fonction de $L_{21}$, $L_{1}$, $\ddot \theta_{2/1}$ , $\ddot \theta_{1/0}$ , $\dot \theta_{2/1}$ , $\dot \theta_{1/0}$}

\question{En déduire la norme de l’accélération $a_{M}$ de $\ovr{a_M}(2/0)$ sous la forme
$\displaystyle \sqrt{A^{2} + B^{2}}$ où A et B seront précisés}

\newpage
\section{Etude du « Tapis volant »}
Le « tapis volant » est un cas particulier, appelé parrallélogramme déformable, du système que nous venons d’étudier dans lequel :
$$ \left \{ \begin{array}{l}
L_{1}=L_{3}=L \\
L_{0}=L_{2}=L'
\end{array} \right .
$$

Cette propriété géométrique fait que la nacelle reste toujours horizontale :
%\begin{multicols}{2}
\image[.7]{img/schema2.png}

On a déjà montré sur un mécanisme similaire (cours de fermeture géométrique) qu'il existe une relation entre tous les angles et toutes les vitesses de rotation.

%On peut montrer :
 $$
\left \{ \begin{array}{l}
\displaystyle \dot \theta_{10}=\dot \theta_{30}=\dot \theta_{12}=\dot \theta_{32}=\dot \theta \\
\displaystyle \theta_{21} + \theta_{10} =\theta_{23} + \theta_{30}=0
\end{array} \right .
$$

%\end{multicols}
On supposera que la vitesse de rotation est constante : $\dot \theta = \omega > 0$.

On prendra pour l’accélération de la pesanteur la valeur approchée suivante : g = 10 m. s$^{-2}$.

On donne L = 10 m.

\question{Exprimer $V_{M}$ et $a_{m}$ en fonction de L et $\dot \theta$}

\question{Est-ce que l’ensemble des personnes à bord vivront la même expérience ?}

\newpage

\section{Mise en place du « Tapis 0g »}

\question{Exprimer la composante verticale $a_{y}$ de l’accélération.}
\question{Déterminer la position pour laquelle l’accélération sera susceptible de décoller le public des sièges.}
\question{En déduire l’expression littérale en fonction de L et g et la valeur
numérique approchée de la vitesse de rotation minimale en $\dot \theta$ en tr/min à imposer.}
\question{ Quelle sera la vitesse atteinte par le public en km/h à cette vitesse de
rotation.}
\end{document}